\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton G. Fernandes}
\title{Dados {\em raw}, ou {\em bytes}\\
       Capítulo 2 Tipos de variáveis no {\tt R}
      }

\lstset{language = R,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
            {à}{{\`a}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Motivação
        \item O tipo de dados {\em raw}, ou ``cru''
        \item ASCII, UNICODE, UTF-8
        \item Referências
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item O tipo de dados {\tt raw}, ou ``cru'', não tem 
            recebido muita atenção nos tutoriais sobre programação 
            em {\tt R}.
        \item O objetivo deste e de outros vídeos é apresentar 
            oportunidades de seu uso nos {\em scripts} do {\tt R}.
        \item Neste vídeo focaremos nas conversões entre os 
            tipos {\tt character} e {\tt raw}.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{O tipo de dados {\em raw}, ou ``cru''}
    \begin{itemize}
        \item O tipo de dados {\tt raw}, ou literalmente ``cru'', 
            talvez seja mais típico de linguagens de programação de nível de abstração mais baixo, mais próximos da máquina.
        \item Como {\tt C} ou {\tt C++}, ou {\tt Rust}.
        \item Mas ele está disponível em {\tt R}, o que demonstra
            a amplitude do poder de processamento da linguagem, que
            não fica restrita a cálculos estatísticos.
        \item E abre espaço para pequenos processamentos típicos de 
            outras linguagens, sem a necessidade de se escrever códigos
            nelas e integrá-los em um {\em script} em {\tt R}.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{O tipo de dados {\em raw}, ou ``cru'' ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Existem várias formas de se criar dados {\tt raw}.
        \item Uma delas é por {\em coerção} de dados inteiros.
        \item Veja a listagem a seguir
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Criação de dados {\tt raw}
        em {\tt raw-01.R}, 
        firstline=1,lastline=2,firstnumber=1]
        {../snippets/raw-01.R}
    
\end{frame}


\begin{frame}{O tipo de dados {\em raw}, ou ``cru'' ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Listagem dos números inteiros de {\tt 0} a {\tt 255}, 
            convertidos para dados {\tt raw}.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Execução dos comandos da
        anteriores de {\tt raw-01.R}, 
        firstline=3,lastline=13,firstnumber=3]
        {../snippets/raw-01.Rout}
    
\end{frame}


\begin{frame}{O tipo de dados {\em raw}, ou ``cru'' ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item A listagem mostra uma mistura de números e letras. 
        \item Esses números estão sendo mostrados na base 16, ou 
            {\em hexadecimal}, que inclui os dígitos de {\tt 0} a 
            {\tt 9} e de {\tt a} até {\tt f}.
        \item A letra {\tt a} é interpretada como um dígito que vale 
            {\tt 10} e o {\tt f} é interpretado como {\tt 15}.
        \item A base hexadecimal é a base preferida para representar
            bytes, como ``sopa de bits'', sem interpretação de seu
            significado.
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{O tipo de dados {\em raw}, ou ``cru'' ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Caso se tente colocar em um tipo de dados {\tt raw}
            um valor maior do que {\tt 255}, a resposta é
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Apresentação de dados {\tt raw}, 
        firstline=15,lastline=17,firstnumber=15]
        {../snippets/raw-01.Rout}
    
\end{frame}


\begin{frame}{O tipo de dados {\em raw}, ou ``cru'' ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Do mesmo modo,um valor menor do que {\tt 0}, a resposta é
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Apresentação de dados {\tt raw}, 
        firstline=18,lastline=20,firstnumber=18]
        {../snippets/raw-01.Rout}
    
\end{frame}


\begin{frame}{O tipo de dados {\em raw}, ou ``cru'' ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Em outras linguagens de programação, o tipo de dados
            {\tt raw} seria chamado de {\em byte}.
        \item Em outras palavras, é o tipo de dados que permite 
            acessar diretamente a memória dos computadores sem 
            nenhuma interpretação de seu significado.
        \item São números inteiros positivos entre {\tt 0} e 
            {\tt 255}, que ocupam {\tt 8} bits em um computador.
        \item O uso da base hexadecimal para representar dados
            {\tt raw} é sinal de que se está próximo do hardware.
    \end{itemize}
    
\end{frame}


\begin{frame}{ASCII, UNICODE, UTF-8}
    \begin{itemize}
        \item Uma utilidade muito visível do tipo de dados {\tt raw}
            é na conversão de documentos escritos em padrões antigos.
        \item Para entender isso, vale a pena comentar a evolução das 
            {\bf codificações} de caracteres.
            
        \item Os computadores atuais são evolução das máquinas de 
            calcular e é natural que caracteres em geral, e letras 
            em particular sejam representados como números.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ASCII, UNICODE, UTF-8}
    \begin{itemize}
        \item Os fabricantes dos primeiros computadores usavam
            codificações diferentes. 
        \item Uma das primeiras tentativas de padronização foi o
            padrão {\bf ASCII} \cite{ASCII}, que usa números entre {\tt 0} e {\tt 127} para representar todos caracteres imprimíveis 
            na língua inglesa, além de caracteres de controle: quebra
            de linha, tabulação etc.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ ASCII, UNICODE, UTF-8 ({\em cont.)} }
    \begin{itemize}
        \item Infelizmente, outras línguas têm também letras 
            acentuadas, que não estão previstas no padrão original
            ASCII.
        \item Para remediar isso, foram criadas {\em páginas de código}
            que usavam os números restantes entre {\tt 128} e 
            {\tt 255} para colocar os códigos acentuados de outras
            línguas.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ ASCII, UNICODE, UTF-8 ({\em cont.)} }
    \begin{itemize}
        \item Infelizmente, as páginas de código não eram a 
            solução para o problema: a existência de várias páginas de código trazia dificuldade de manutenção de textos.
        \item Sem falar em línguas como árabe, hindu ou tailandês, que têm 
            alfabetos diferentes do latino que usamos.
        \item Sem falar em línguas como chinês ou japonês, que têm 
            conjuntos muito grandes de símbolos, chamados 
            {\em ideogramas}. 
        \item E, ainda, sem falar em símbolos adicionais, muito usados
            nos computadores, como os {\em emojis}.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ ASCII, UNICODE, UTF-8 ({\em cont.)} }
    \begin{itemize}
        \item Para resolver estes problemas e muitos outros, foi 
            criado o padrão {\bf UNICODE} \cite{UNICODE},  que engloba a impressionante quantidade de {\tt 143 696} caracteres gráficos.
            
        \item Um caracter Unicode pode ocupar até 4 bytes.
        \item Mas, para reduzir o espaço usado, prefere-se na maioria
            dos casos a codificação UTF-8 \cite{UTF-8}, que usa apenas
            o número necessário de bytes. 
        \item Por exemplo, a codificação ASCII é um subconjunto do 
            UNICODE. E, no padrão UTF-8 ela usa apenas um byte.
        
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ ASCII, UNICODE, UTF-8 ({\em cont.)} }
    \begin{itemize}
        \item O {\tt R} segue o padrão UTF-8, para os tipo de dados
            {\tt character}.
        \item Isto traz uma importante diferença: não é possível 
            converter caracteres para {\tt raw} através da coerção convencional {\tt as.raw()}.
        \item Deve-se usar {\tt charToRaw()} para converter caracteres
            para {\tt raw} e {\tt rawToChar()} para a conversão inversa.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Apresentação de dados {\tt raw}, 
        firstline=22,lastline=25,firstnumber=22]
        {../snippets/raw-01.Rout}
\end{frame}

\begin{frame}{ ASCII, UNICODE, UTF-8 ({\em cont.)} }
    \begin{itemize}
        \item Para ter ideia de como caracteres acentuados são 
            representados em UTF-8, segue a conversão de 
            ``{\tt à}'' (a com acento agudo) para {\tt raw} e 
            vice-versa.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Apresentação de dados {\tt raw}, 
        firstline=27,lastline=30,firstnumber=27]
        {../snippets/raw-01.Rout}
\end{frame}


\begin{frame}{ ASCII, UNICODE, UTF-8 ({\em cont.)} }
    \begin{itemize}
        \item Uma utilidade óbvia do tipo {\tt raw} seria converter
            documentos escritos em formatos mais antigos, como as 
            páginas de código do chamado padrão ISO-8859 
            \cite{ISO-8859}.
        \item Ainda há muitos documentos em português escritos usando 
            a página de código {\bf ISO 8859-1}.
        \item A ideia seria ler o texto em modo {\tt raw} e fazer 
            conversões dos caracteres acentuados para UTF-8.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
    \begin{thebibliography}{99}
        \bibitem{ASCII}
            {\em ASCII -- Wikipedia} \\
            \url{https://en.wikipedia.org/wiki/ASCII}\\
            Visitado em 12/05/2021

        \bibitem{ISO-8859}
            {\em ISO/IEC 8859 - Wikipedia} \\
            \url{https://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_8859}\\
            Visitado em 12/05/2021

        \bibitem{UNICODE}
            {\em Unicode -- Wikipedia} \\
            \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Unicode}\\
            Visitado em 12/05/2021

        \bibitem{UTF-8}
            {\em UTF-8 -- Wikipedia} \\
            \url{https://en.wikipedia.org/wiki/UTF-8}\\
            Visitado em 12/05/2021
        
    \end{thebibliography}

\end{frame}

\end{document}
